
%\medskip
%
%\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiple. \\Pour chaque question, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\Le candidat indiquera sur sa copie le numéro de la question et la réponse choisie.\\Aucune justification n'est demandée.\\
%Une réponse fausse, une réponse multiple ou l'absence de réponse à une question ne rapporte ni n'enlève de point.\\Les cinq questions sont indépendantes.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $]1~;~+\infty[$ par 
$f(x)= 0,05 - \dfrac{\ln x}{x - 1}$.

La limite de la fonction $f$ en $+\infty$ est égale à :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~} $+\infty$&\textbf{b.~~}0,05&\textbf{c.~~}$-\infty$&\textbf{d.~~}0
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
$f(x)= 0,05 - \dfrac{\ln x}{x - 1}
= 0,05 - \dfrac{\ln x}{x}\times \dfrac{x}{x-1}$

Or $\ds\lim_{x\to +\infty} \dfrac{\ln x}{x}=0$
et
$\ds\lim_{x\to +\infty}  \dfrac{x}{x-1}=1$
donc
$\ds\lim_{x\to +\infty} \dfrac{\ln x}{x}\times \dfrac{x}{x-1}=0$.\\[7pt]
On en déduit que $\ds\lim_{x\to +\infty}f(x)=0,05$.
\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\medskip

\item On considère une fonction $h$ continue sur  $[-2 ; 4]$ telle que :
$h(-1)=0$, $h(1) = 4$, $h(3) = -1$.

On peut affirmer que :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{X}
\textbf{a.~~} la fonction $h$ est croissante sur l'intervalle $[-1~;~1]$.\\
\textbf{b.~~} la fonction $h$ est positive sur l'intervalle $[-1~;~1]$.\\
\textbf{c.~~} il existe au moins un nombre réel $a$ dans l'intervalle $[1~;~3]$ tel que $h(a) = 1$.\\
\textbf{d.~~}~l'équation $h(x)=1$ admet exactement deux solutions dans l'intervalle 

$\phantom{d.~~~}[-2~;~4]$.
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
C'est l'application du théorème des valeurs intermédiaires sur l'intervalle $[1~;~3]$.
\hfill\textbf{Réponse c.}
\end{tabular}

\medskip

\item On considère deux suites $\left(u_{n}\right)$ et $\left(v_{n}\right)$ à termes strictement positifs telles que 

$\displaystyle\lim _{n \rightarrow+\infty} u_{n}=+\infty$ et $\left(v_{n}\right)$ converge vers 0 .

On peut affirmer que :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
\textbf{a.~~}la suite $\left(\frac{1}{v_{n}}\right)$ converge.&
\textbf{b.~~} la suite $\left(\frac{v_{n}}{u_{n}}\right)$ converge.\\
\textbf{c.~~} la suite $\left(u_{n}\right)$ est croissante.&
\textbf{d.~~} $\displaystyle\lim _{n \rightarrow+\infty}\left(-u_{n}\right)^{n}=-\infty$
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
Limite du quotient de deux suites.
\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\medskip

\item Pour participer à un jeu, un joueur doit payer $4$ \euro.

Il lance ensuite un dé équilibré à six faces :

\begin{itemize}
\item s'il obtient 1, il remporte $12$ \euro{};
\item s'il obtient un nombre pair, il remporte $3$ \euro{};
\item sinon, il ne remporte rien.
\end{itemize}

En moyenne, le joueur :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
\textbf{a.~~}gagne $3,50$ \euro&\textbf{b.~~}perd $3$ \eurologo.\\
\textbf{c.~~}perd $1,50$ \euro&\textbf{d.~~}perd $0,50$ \euro.
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
Soit $X$ la variable aléatoire qui donne le gain (mise moins ce que l'on gagne); on cherche l'espérance mathématique de cette variable aléatoire.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|c|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
tirage & nombre 1 & nombre pair & autre\\
\hline
gain &	 $12-4=8$ & $3-4=-1$ & $0-4=-4$\\
\hline
probabilité & $\dfrac{1}{6}$ & $\dfrac{3}{6}$ & $\dfrac{2}{6}$\rule[-12pt]{0pt}{30pt}\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

$E(X)= 8\times \dfrac{1}{6} +(-1)\times \dfrac{3}{6} + (-4)\times \dfrac{2}{6}
= -\dfrac{3}{6}=-\dfrac{1}{2}$ ce qui correspond à une perte de $0,50$~\euro.
\hfill\textbf{Réponse d.}
\end{tabular}

\medskip

\item On considère la variable aléatoire $X$ suivant la loi binomiale $\mathcal{B}(3~;~p)$.

On sait que $P(X = 0) = \dfrac{1}{125}$. On peut affirmer que :

\begin{center}
\renewcommand\arraystretch{1.9}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
\textbf{a.~~}$p = \dfrac{1}{5}$&\textbf{b.~~}$P(X = 1) =\dfrac{124}{125}$\\
\textbf{c.~~}$p = \dfrac{4}{5}$&\textbf{d.~~}$P(X= 1) =\dfrac{4}{5}$
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
$P(X=0) = \ds\binom{3}{0}\times p^0 \times (1-p)^{3-0} =  (1-p)^3$

On a donc $(1-p)^3 = \dfrac{1}{125} \iff (1-p)^3 = \left ( \dfrac{1}{5}\right )^3 \iff 1-p=\dfrac{1}{5}$; donc $p=\dfrac{4}{5}$.

\hfill\textbf{Réponse c.}
\end{tabular}
\end{enumerate}
